% Created 2023-03-09 Thu 15:57
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{minted}
\usepackage{parskip}
\usepackage{tikz}
\usepackage[margin=0.8in]{geometry}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{helvet}
\author{Rémi Dulong, Université de Neuchatel}
\date{10 Mars 2023}
\title{Série 1 - Bases\\\medskip
\large Langages et Compilation}

\hypersetup{
 pdfauthor={Rémi Dulong, Université de Neuchatel},
 pdftitle={Série 1 - Bases},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.2 (Org mode 9.5.5)},
 pdflang={French},
 colorlinks=true}
\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Prérequis :}
\label{sec:org23c8b3c}

\begin{itemize}
\item Diagrammes blocs (aussi appelés \og Diagrammes en T\fg{} ou \og Tombstone\fg{})
\item Compréhension des différents types de langages (compilés, interprétés, autres\ldots{})
\item Expressions rationnelles
\item Automates à états finis (AFD, AFN, \(\epsilon\)-AFN)
\end{itemize}


\subsection*{Consignes :}
\label{sec:orgd753ab7}
\begin{itemize}
\item \textbf{Date:} Ces exercices sont à rendre sur Moodle avant le cours du Vendredi 24 Mars.
\item \textbf{Format:} PDF \texttt{<nom>-serie-1.pdf} , je recommande de faire sur papier pour plus de facilité a dessiner, puis de scanner le résultat (avec un scanner ou une appli pour natel, type GeniusScan). Merci de vérifier que c'est lisible !
\item \textbf{Exercices:} Vous pouvez déja faire les exercices 1 a 4. Pour l'exercice 5, vous aurez besoin du cours du Vendredi 17 Mars. Vous pouvez aussi utiliser le \href{../misc/determinification.org}{mémo de la méthode de déterminification.}
\end{itemize}


\section*{Exercice 1 : Compilation croisée}
\label{sec:orgaa11180}

Vous souhaitez développer un jeu vidéo pour Mégadrive (console de SEGA, architecture
m68k). Vous ne possédez pas la console pour tester le jeu. En revanche, vous disposez du
code de votre jeu écrit en C, d'un compilateur C pour votre ordinateur (architecture x86) et
d'un émulateur de Mégadrive pour votre PC.

\begin{enumerate}
\item À l'aide des diagrammes Tombstone, montrer comment compiler le jeu pour l'architecture de votre PC.
\item Quelle est la forme du compilateur nécessaire pour réaliser la compilation croisée de votre jeu en C pour la Mégadrive ?
\item Vous ne possédez pas ce compilateur, mais vous avez programmé un compilateur C -> m68k écrit en C. Décrire comment obtenir votre compilateur croisé.
\item Montrer comment compiler votre jeu pour la Mégadrive avec le compilateur précédent
\item Comment vérifier que votre jeu en m68k fonctionne bien, sachant que vous ne pouvez pas tester sur une Mégadrive ? Dessiner le diagramme Tombstone correspondant.
\item Vous voulez faire fonctionner votre jeu sur votre téléphone portable (architecture ARM). Vous avez trouvé le code source d’un émulateur de Mégadrive écrit en C. Montrer comment compiler cet émulateur pour votre téléphone.
\item Dessiner le diagramme de l'exécution de votre jeu sur le téléphone portable.
\end{enumerate}

\vspace{2cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/megadrive.jpg}
\end{center}

\section*{Exercice 2 : Compilateur-ception}
\label{sec:orgfd17eb6}

Un brillant inventeur a imaginé le langage E. Vous décidez de l'aider à compiler ses pro-
grammes en E en natif pour son ordinateur.
Répondez à toutes les questions avec des diagrammes en T.

\begin{enumerate}
\item Dessinez le bloc correspondant au compilateur que l'on cherche à créer.
\item Pour tester son langage, l'inventeur a déjà écrit un interpréteur de E en Python. Dessinez le bloc correspondant.
\item Comment exécuter un programme P (écrit en E) sur votre ordinateur personnel (Processeur Intel récent) grâce à cet interpréteur ? Dessinez le diagramme correspondant.
\item Vous savez programmer en langage Java. Vous décidez d'écrire un traducteur de E vers Java. Dessinez ce bloc, et montrez avec un diagramme comment il doit être utilisé sur votre ordinateur personnel pour traduire un programme écrit en E.
\item Comment exécuter le programme précédemment traduit ?
\item Vous voulez obtenir un interpréteur natif de E sur votre machine. Pour cela, vous trouvez un traducteur Python vers C. Donnez un moyen d’obtenir ce compilateur. (Vous devrez utiliser un compilateur C).
\item Donnez un moyen de créer une chaîne de compilation équivalente au compilateur de la question 1, à l'aide d'un compilateur natif Java pour x86. En d'autres termes, montrer comment passer d'un programme P codé en E à P en natif.
\end{enumerate}

\vspace{2cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/inception.jpg}
\end{center}

\newpage

\section*{Exercice 3 : Reconnaissance de reconnaisseurs}
\label{sec:org80afc85}

Pour chacun des automates suivants :
\begin{itemize}
\item Précisez si l'automate est un AFD, un AFN, ou un \(\epsilon\)-AFN.
\item Déterminez quel est le langage reconnu.
\item Donner au moins un exemple de mot reconnu.
\end{itemize}

\subsection*{Automate 1 :}
\label{sec:org3009672}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/automate-1.png}
\end{center}

\subsection*{Automate 2 :}
\label{sec:orgde7bce3}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/automate-2.png}
\end{center}

\subsection*{Automate 3 :}
\label{sec:orgd4439ea}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/automate-3.png}
\end{center}

\subsection*{Automate 4 :}
\label{sec:orgc5961bd}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/automate-4.png}
\end{center}

\subsection*{Automate 5 :}
\label{sec:org966bcc9}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/automate-5.png}
\end{center}

\subsection*{Automate 6 :}
\label{sec:org7c89bfa}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/automate-6.png}
\end{center}



\vspace{2cm}

\section*{Exercice 4 : Création d'automates}
\label{sec:orgdc0e4a7}

Proposez deux idées de langages réguliers sur un alphabet de votre choix, avec pour chacun une description du langage, une expression rationnelle, ainsi qu'un automate. Précisez si vos automates sont déterministes ou non.


\newpage

\section*{Exercice 5 : AFN \(\rightarrow\) AFD}
\label{sec:org4b60b8c}

Appliquez la méthode du cours pour transformer chacun des AFN suivants en AFD.
Précisez le langage reconnu par chaque automate.

\subsection*{AFN 1 :}
\label{sec:org0fb7f03}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/afn-1.png}
\end{center}

\subsection*{AFN 2 :}
\label{sec:org009b9fe}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/afn-2.png}
\end{center}

\subsection*{AFN 3 :}
\label{sec:org9632992}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/afn-3.png}
\end{center}
\end{document}